我外祖父是立陶宛的民族英雄，但他也是納粹

我外祖父是立陶宛的民族英雄，但他也是納粹

作者的外祖父喬納斯·諾雷卡。

我在冷戰期間的芝加哥長大，父母教導我要尊敬我的立陶宛文化傳統。我們唱立陶宛歌曲，朗誦立陶宛詩歌；週六，立陶宛學校放學後，我會吃立陶宛風格的馬鈴薯煎餅。

我的外祖父喬納斯·諾雷卡(Jonas Noreika)是我家族故事中一個特別重要的人：他是1945年至1946年反蘇起義的策劃者，後來被處決。他穿著軍裝的照片掛在我們的客廳裡。現在，他不僅是我家的英雄。有街道、匾額和一所學校以他的名字命名。他被授予立陶宛最高的追授榮譽維蒂斯十字架。

2000年，母親臨終時要我接手為她父親寫書的任務。我熱切地同意了。但是，當我翻閱資料的時候，我偶然發現了一份1941年的他簽了名的文件，從此，一切都變了。我外祖父的故事比我所知道的要黑暗得多。

我了解到，我所相信的那個二戰期間竭盡全力營救猶太人的救世主，實際上下令圍捕了立陶宛他所在地區的所有猶太人，將他們送進一個猶太聚居區，在那裡，他們遭受毆打、飢餓、折磨、強姦然後被殺害。立陶宛超過95%的猶太人在二戰中喪生，許多人是在鄰居的積極配合下被殺的。

突然，我不再知道我的祖父是誰，立陶宛是什麼，以及我的故事如何自圓其說。我怎麼可能兼顧兩個現實？喬納斯·諾雷卡到底是屠殺了成千上萬猶太人的惡魔，還是為從共產主義者手中拯救國家而奮鬥的英雄？

這些問題開啟了一段旅程，使我明白了記憶政治的力量以及正確進行重新敘述的重要性，即使要付出更高的個人代價。我得出的結論是，我的外祖父是一個充滿了矛盾的人，就像立陶宛一樣——二戰期間被納粹和共產主義者爭奪佔領，後來在鐵幕政治下被困了50年。

這樣說的話，也許，立陶宛就像被蘇聯佔領了50年的許多其他國家一樣。在此期間，事實的真相被牢牢凍結：立陶宛人只被允許談論二戰期間被殺害的蘇聯公民。對猶太人受害者的提及被佔領者抹去了。我願意認為，假如立陶宛在二戰後成為了一個自由獨立的國家，它可能會承認它在納粹大屠殺中扮演的角色。

糾正歷史記憶原來是有危險的。當我公開質疑外祖父生平的官方故事時，我在芝加哥的立陶宛社區和立陶宛都遭到了中傷。我被稱為俄羅斯總統弗拉基米爾·普丁(Vladimir Putin)的特工。立陶宛領導人仍然相信，他們國家的身份認同靠的是執著於英雄的形象，就算犧牲事實真相也在所不惜。
喬納斯·諾雷卡短暫的人生歷經曲折，這就更有利於通過強調善行來掩蓋罪惡。然而，罪惡太多了。
1933年，他是立陶宛軍隊的一名年輕士兵，寫了《立陶宛人抬起頭來》(Raise Your Head Lithuanian)——相當於立陶宛的《我的奮鬥》(Mein Kampf)——煽動對猶太人的仇恨，作為解決立陶宛問題的方法。1941年6月，他領導了對蘇聯的起義，儘管他當時正與納粹合作。7月，他下令殺害起義所在的普朗日鎮的全部2000名猶太人。8月，德國人贊同由他來擔任希奧利艾地區的區長，同月，他簽署了命令，將數千名猶太人送上黃泉。在他任內大約有8000名猶太人被殺。
在立陶宛人現在頌揚的歷史版本中，我的外祖父和其他像他一樣的人被德國人強迫簽署了這些文件。但是當我更深入地挖掘時，我了解到擔任區長讓他住上了該地區最好的房子，每月有1000馬克薪俸，並且我的外祖母也有了一份工作。在我看來，這更像是誘惑而不是脅迫。
他確實反抗納粹，但不是通過拯救猶太人，而是通過阻撓黨衛軍徵兵。1943年3月，他被送進納粹集中營。他於1945年1月獲釋，然後被紅軍徵召入伍。那年晚些時候，他開始組織對蘇聯的叛亂，蘇聯人已經從立陶宛的解放者變成了佔領者。蘇聯在翌年3月將他俘虜。他於1947年2月被處決，享年36歲。

將納粹合作者轉變為民族英雄需要四個篡改步驟。第一步，將所有責任歸罪於納粹，即使我的外祖父像許多立陶宛人一樣自願參加了對猶太人的屠殺。第二步，創造一個受害者敘事，質問一個猶太人殺手怎麼會被送進納粹集中營。第三步，詆毀與之相左的敘事是國家敵人進行的共產主義宣傳。最後一步，拒絕接受兩個看似矛盾的真相能夠共存：諾雷卡勇敢地抗擊共產黨，同時參與了殺害猶太人的可恥勾當。

在花了20年研究他的生活後，我把我的外祖父稱為納粹，即使他從未正式加入該黨。他與納粹一起工作，以他們的方式行事，得到了他們的報酬，像他們一樣憎恨猶太人，並像他們一樣，促成了酷刑和殺戮。

立陶宛官員積極掩蓋真相，是因為真相會讓這個國家顏面盡失？或者他們是真的拒絕接受，他們的民主制度脆弱到無法面對自己的歷史？不幸的是，這不僅僅是關於我的外祖父。他是整個民族故事的縮影，而這樣的民族故事在東歐各地迴盪。

時間的流逝創造了談論真相的空間，但同時也增加了這樣做的緊迫性，剩下的記憶在消失，又一代人將要離去。對黑暗過去的分析總是很痛苦的。但是，如果我們的歷史以謊言為基礎，我們將永遠無法獲得澄清和治癒。儘管後代可能不知道細節，但他們仍然會經歷由父母傳給孩子再傳給孫子的情感痛苦。

我已經與我的外祖父和解。我發誓要通過見證真相來揭露他的罪行，並發誓要糾正立陶宛對大屠殺的記憶，部分是要求剝奪他獲得的榮譽。當我們記住發生的事情並從中吸取教訓以確保不再發生時，可能會促成立陶宛人與猶太人之間和解。也許承認這一事實將使立陶宛人擁有更健康的民族認同，並為我們的詩歌、語言、食物——而不是我們的黑暗的過去——感到自豪。

Lm

實際上, 東歐既猶太人係傾向同蘇聯合作
所以猶太人好多時被當成潛在既内奸
波蘭都有類似情況, 游擊隊反蘇聯同納粹, 但就有份屠殺猶太人

立陶宛作為一個小國都冇選擇嘅餘地嘅
隔離就係蘇聯 唔想比共產黨吞嘅話只能夠搵其他人保護
當時最有能力保護佢嘅就係德國

愛德力 logic

好文幫推

立陶宛點都要喺兩個魔鬼之間揀一個
一係就納粹一係就共產 波蘭收咗皮之後就冇第三條路
你打開地圖睇吓就會明